\chapter{Pareto-Optima}\label{sec:pareto}

\emph{Pareto-Optima}\index{Pareto-Optimum} werden gesucht,
wenn mehrere Optimierungsziele sich entgegenstehen.
Einerseits gibt es zwar bei solchen Optimierungen auch Lösungen,
die in allen Optimierungsproblemen nicht optimal sind,
aber andererseits gibt es meist Lösungen,
die zwar in einem Optimierungsproblem optimal,
dafür aber in einem anderen nicht optimal sind.

Bei der Bestimmung von Pareto-Optima wird für jeden Punkt betrachtet,
welche er „dominiert“,
d.\,h. welche anderen Punkte in allen Metriken schlechter als der Punkt sind.
Alle Punkte, die von einem anderen dominiert werden,
können kein Pareto-Optimum sein.
Die Punkte, die von keinem anderen dominiert werden,
bilden eine „Pareto-Front“ und jeder dieser Punkte ist eine
\emph{pareto-optimale}\index{optimal!Pareto} Lösung
und zwischen allen diesen Punkten kann eine Lösung frei gewählt werden.

Das Finden einer Pareto-Front ist meist sehr teuer,
da es häufig exponentiell viele Lösungen gibt.
Die Methode zum Finden einer Pareto-Front ist ein Sortierungsproblem.
Die Suche nach einzelnen Pareto-Optima,
die einen bestimmten Kompromiss zwischen den Optimierungszielen anstreben,
ist hingegen leichter.
